\chapter{Folgen}
\chapterauthor{Clara}



\begin{Definition}
Eine Funktion, bei der nur natürlichen Zahlen eine reelle Zahl zugeordnet wird, nennt man Folge.\\
Folgen können auch nur für Teilbereiche von $\N$ definiert sein.\\
$(a_{n})_{n\in\N}$ bezeichnet die Folge, wobei $a:\N\rightarrow\R$
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
In einem Ausdruck muss das $n$ immer dasselbe bleiben!
\end{Bemerkung}


\begin{GTR-Tipp}
Um statt Funktionen Folgen zu behandeln:
\begin{itemize}
\item\textcolor{gray}{ON} $\rightarrow \textcolor{red}{\text{MODE}} \rightarrow \text{Zeile 4: statt \textcolor{gray}{FUNC} \textcolor{red}{SEQ} auswählen}$
\item in \textcolor{gray}{Y=}
\item Mit $nMin$ den Startindex angeben
\item Mit $u(n)$ die Folgenvorschrift angeben
\item Falls die Folge rekursiv anzugeben ist, muss mit $u(nMin)$ das Startglied angegeben werden
\end{itemize}
\end{GTR-Tipp}

\begin{Bemerkung}
Es ist üblich eine rekursive Folge mit $a_{n+1}$ in Abhängigkeit von $a_n$ zu haben. Dies Darstellung ist mit dem GTR nicht direkt verwendbar. Man muss es "umschreiben" um $a_n$ in Abhängigkeit von $a_{n-1}$ zu haben.
\end{Bemerkung}

		\section{Verschiedene Darstellungen}


	\subsection{Explizite Darstellung}

\begin{Definition}
Wenn ein beliebiges Glied der Folge direkt berechenbar ist, ist ihre Darstellung explizit.
\end{Definition}

\begin{Beispiel}
\begin{enumerate}
\item  $a_{n}=3^n \Rightarrow a_{4}=3^4=81$
\item Die Folge der $n-ten$ positiven, ungeraden Zahl:\\
$a_{n}=1+2\cdot(n-1) \Rightarrow$ Die 8. positive, ungerade Zahl ist $ a_{8}=1+2\cdot(8-1)=15$
\end{enumerate}
\end{Beispiel}


	\subsection{Rekursive Darstellung}

\begin{Definition}
Wenn für die Berechnung des $n-ten$ Gliedes eines (oder sogar mehrere) der vorherigen Glieder benötigt wird, ist ihre Darstellung rekursiv.
In diesen Fällen braucht man immer ein Startglied, oft $a_{0}$ oder $ a_{1}$.
\end{Definition}

\begin{Beispiel}
\begin{enumerate}
\item  $a_{n}=3\cdot a_{n-1}+2;a_{0}=5$\\
\indent$a_{1}=3\cdot a_{1-1}+2=3\cdot a_{0}+2=3\cdot5+2=17$\\
\indent$a_{2}=3\cdot a_{2-1}+2=3\cdot a_{1}+2=3\cdot17+2=53$\\
\indent$a_{3}=3\cdot a_{3-1}+2=3\cdot a_{2}+2=3\cdot53+2=159$\\
\indent und so weiter...
\item Die Folge der $n-ten$ positiven, ungeraden Zahl:\\
$a_{n}=a_{n-1}+2;a_{1}=1$
\end{enumerate}
\end{Beispiel}

\begin{Bemerkung}
Für manche Folgen sind beide Darstellungen möglich, wobei die explizite Darstellung oftmals viel praktischer ist, da die Berechnung der Folgeglieder anhand der rekursiven Darstellung schnell sehr aufwendig wird.
\end{Bemerkung}

\subsubsection{Web-Diagramme}
Hier handelt es sich um ein graphisches Verfahren, das dazu dient, das Verhalten einer Folge, deren Darstellung rekursiv ist, zu untersuchen.\\
Dazu muss man der rekursiven Folgenvorschrift eine Funktion $f(a_{n-1})=a_{n}$ zuordnen, sodass - grob gesagt - " die Funktion das Gleiche mit x macht, dass die Folge macht, um von $a_{n}$ auf $a_{n+1}$ zu kommen". Man muss verstehen, dass es sich hierbei nicht um den Graphen der Folge handelt, die Werte der Folgenglieder sind nicht wie gewohnt abzulesen. Zusätzlich zeichnet man in ein kartesisches Koordinatensystem die Hauptdiagonale ein (entspricht dem Graphen von $f(x)=x$).  Exemplarisch wird hier die Folge $a_{n+1}=2\sqrt{a_n}+2$ behandelt, entsprechend ist die Hilfsfunktion hier $f$ mit $f(x)=2\sqrt{x} +2$.\\

%graph mit nur funktion und diagonale

\definecolor{ttqqqq}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{sexdts}{rgb}{0.1803921568627451,0.49019607843137253,0.19607843137254902}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
	\begin{axis}[
	x=1cm,y=1cm,
	axis lines=middle,
	ymajorgrids=true,
	xmajorgrids=true,
	xmin=-5.088547334373463,
	xmax=10.65108937607874,
	ymin=-3.575119239735864,
	ymax=9.474639170629912,
	xtick={-4,-2,...,22},
	ytick={-4,-2,...,10},]
	\clip(-5.088547334373463,-4.075119239735864) rectangle (22.65108937607874,10.874639170629912);
	\draw[line width=2pt,color=sexdts,smooth,samples=100,domain=2.505408374793447e-7:22.65108937607874] plot(\x,{2*sqrt((\x))+2});
	\draw[line width=2pt,color=ttqqqq,smooth,samples=100,domain=-5.088547334373463:22.65108937607874] plot(\x,{(\x)});
	\begin{scriptsize}
	\draw[color=sexdts] (0.8405353212957103,2.9444911186724285) node {$f$};
	\draw[color=ttqqqq] (-1.446396560176685,-3.1751691937860826) node {$Hauptdiagonale$};
	\end{scriptsize}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\\\\
Dann trägt man den Wert des ersten Folgegliedes auf die Abzissenachse ein und verbindet ihn mit der entsprechenden Funktion anhand eines vertikalen Striches. Der Ordinatenwert, der so erhalten wird (Punkt \textcolor{blue}{A}), entspricht dem Wert von $a_1$. Um den Vorgang erneuern zu können, muss der gefundene Wert wieder auf die Abzissenachse, dazu benutzt man die Hauptdiagonale als "Spiegel". Ein horizontaler Strich bis zur Hauptdiagonale (zum Punkt \textcolor{blue}{B})  und ein vertikaler bis zur Abzissenachse lösen das Problem. So ist der Wert von $a_1$ aud der Abzissenachse, dort wird er für den nächsten Schritt benötigt.


 Exemplarisch wird hier die Folge $a_{n+1}=2\sqrt{a_n}+2$ behandelt. \\
%graph mit nur a0 und a1
\definecolor{rvwvcq}{rgb}{0.08235294117647059,0.396078431372549,0.7529411764705882}
\definecolor{ffqqqq}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{ttqqqq}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{sexdts}{rgb}{0.1803921568627451,0.49019607843137253,0.19607843137254902}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm]
\begin{axis}[
x=1cm,y=1cm,
axis lines=middle,
ymajorgrids=true,
xmajorgrids=true,
xmin=-1.7059310726041948,
xmax=13.731302722239086,
ymin=-2.01447455212563,
ymax=10.670477401431077,
xtick={-1,0,...,21},
ytick={-2,-1,...,10},]
\clip(-1.8059310726041948,-2.01447455212563) rectangle (21.731302722239086,10.670477401431077);
\draw[line width=2pt,color=sexdts,smooth,samples=100,domain=1.4376221380591118e-7:21.731302722239086] plot(\x,{2*sqrt((\x))+2});
\draw[line width=2pt,color=ttqqqq,smooth,samples=100,domain=-1.8059310726041948:21.731302722239086] plot(\x,{(\x)});
\draw [line width=2pt] (0,0)-- (0,2);
\draw [line width=2pt] (0,2)-- (2,2);
\draw [line width=2pt] (2,2)-- (2,0);
\begin{scriptsize}
\draw [fill=ffqqqq] (0,0) circle (2.5pt);
\draw[color=ffqqqq] (0.22437993412656146,0.3841672124633506) node {$a0$};
\draw [fill=rvwvcq] (0,2) circle (2.5pt);
\draw[color=rvwvcq] (0.15251051795910106,2.378543511110368) node {$A$};
\draw [fill=rvwvcq] (2,2) circle (2.5pt);
\draw[color=rvwvcq] (2.146886816606127,2.378543511110368) node {$B$};
\draw [fill=ffqqqq] (2,0) circle (2.5pt);
\draw[color=ffqqqq] (2.2187562327735875,0.3841672124633506) node {$a1$};
\end{scriptsize}
\end{axis}
\end{tikzpicture}



\begin{Bemerkung}
Dieses Verfahren kann ausschließlich bei rekusiven Folgen angewendet werden, bei denen keine zusätzliche Abhängigkeit von $n$ vorliegt (Beispiel: $a_{n}=3\cdot a_{n-1}+3+4\cdot n$) oder die Rekursivitätsebene den 1. Grad überschreitet, was bedeutet, dass $a_{n}$ nicht nur in Abhängigkeit von $a_{n-1}$ beschrieben wird, sondern von anderen Rekursivitätsebenen wie $a_{n-2}$ (Beispiel: die Fibonacci-Folge).\\
\end{Bemerkung}

\begin{GTR-Tipp}

\end{GTR-Tipp}


		\section{Auffällige Folgen}


	\subsection{Arithmetische Folgen}

\begin{Definition}
Eine Folge wird arithmetisch genannt, wenn die Differenz zweier aufeinander folgender Glieder konstant ist.
\begin{enumerate}
\item Rekursive Darstellung:\\
\indent $a_{n}=a_{n-1}+d$
\item Explizite Darstellung:\\
\indent Mit Startglied $a_{0}$: $a_{n}=a_{0}+n\cdot d$\\
\indent Mit Startglied $a_{1}$: $a_{n}=a_{1}+(n-1)\cdot d$\\
\indent Mit Startglied $a_{x}$: $a_{n}=a_{x}+(n-x)\cdot d$
\end{enumerate}
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
Letzteres gilt auch für beliebige Folgeglieder, also ist $a_{n}=a_{p}+(n-p)\cdot d;n,p\in\N$
\end{Bemerkung}

\begin{Beispiel}
$a_{n}=a_{n-1}+3;a_{0}=0\Leftrightarrow a_{n}=0+n\cdot3$
\end{Beispiel}

\begin{Bemerkung}
Jedes Folgeglied einer solchen Folge ist das arithmetische Mittel seines Vorgängers und Nachgängers: $a_{n}=\dfrac{a_{n-1}+a_{n+1}}{2}$
\end{Bemerkung}

	\subsection{Geometrische Folgen}

\begin{Definition}
Eine Folge wird geometrisch genannt, wenn der Quotient zweier aufeinander folgender Glieder konstant ist.
\begin{enumerate}
\item Rekursive Darstellung:\\
\indent $a_{n}=a_{n-1}\cdot q$
\item Explizite Darstellung:\\
\indent Mit Startglied $a_{0}$: $a_{n}=a_{0}\cdot q^n$\\
\indent Mit Startglied $a_{1}$: $a_{n}=a_{1}\cdot q^{n-1}$\\
\indent Mit Startglied $a_{x}$: $a_{n}=a_{x}\cdot q^{n-x}$\\
\end{enumerate}
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
Letzteres gilt auch für beliebige Folgeglieder, also ist $a_{n}=a_{p}\cdot q^{n-p};n,p\in\N$
\end{Bemerkung}

\begin{Beispiel}
$a_{n}=a_{n-1}\cdot3;a_{0}=2\Leftrightarrow a_{n}=2\cdot3^n$
\end{Beispiel}

\begin{Bemerkung}
Jedes Folgeglied einer solchen Folge ist das geometrische Mittel seines Vorgängers und Nachgängers:\\
 $a_{n}=\sqrt{a_{n-1}\cdot a_{n+1}}$
\end{Bemerkung}

		\section{Klassifizierung von Folgen}


	\subsection{Monotonie}

\begin{Definition}
Eine Folge $(a_n)_n\in\N$ heißt monoton \begin{cases} \text{\textcolor{red}{steigend/wachsend}}\\\text{\textcolor{orange}{fallend/abnehmend}}\end{cases} wenn \begin{cases} \textcolor{red}{a_n+1\geq a_n}\\\textcolor{orange}{a_n+1\leq a_n}\end{cases}.\\\\
Gelten dabei sagar \textbf{strikte} Ordnungsrelationen ($>$ oder $<$), dann ist $(a_n)$ \textbf{streng} monoton wachsend beziehungsweise abnehmend.

\end{Definition}

	\subsection{Beschränktheit}

\begin{Definition}
Man nennt eine  Folge $(a_n)n\in\N$ nach  \begin{cases} \text{\textcolor{red}{oben}}\\\text{\textcolor{orange}{unten}}\end{cases} \textbf{beschränkt}\\ wenn es eine Zahl  \begin{cases} \textcolor{red}{S\in\R}\\\textcolor{orange}{s\in\R}\end{cases} gibt mit  \begin{cases} \textcolor{red}{a_n\leq S}\\\textcolor{orange}{a_n\geq s}\end{cases} $\forall n\in\N$.\\\\
\textcolor{red}{$S$} ist eine \textcolor{red}{obere }Schranke\\
\textcolor{orange}{$s$} ist eine \textcolor{orange}{untere} Schranke
\end{Definition}

\begin{Definition}
Die kleinste obere Schranke ist das \textbf{Supremum} der Menge $\{a_n;n\in\N\}$.\\
Die größte untere Schranke ist das \textbf{Infimum} der Menge $\{a_n;n\in\N\}$.
\end{Definition}


\begin{Definition}
Eine nach \textbf{oben und unten} beschränkte Folge heißt \textbf{beschränkte} Folge (suite bornée).}
\end{Definition}

\begin{Beispiel}
\end{Beispiel}



	\subsection{Konvergenz}

\begin{Definition}
Eine Folge $(a_n)n\in\N$ ist konvergent, wenn sie einen Grenzwert besitzt.\\
Man sagt $a_n$ konvergiert gegen $g=\lim\limits_{n\to\infty}a_n$.
\end{Definition}



\begin{Theorem}

$$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=g\Leftrightarrow \lim\limits_{n\to\infty}(a_n-g)=0$$
\end{Theorem}
\\
\underline{Wörtlich:} Eine Folge $(a_n)$ konvergiert gegen $g$ genau dann, wenn $(a_n-g)$ gegen den Wert $0$ konvergiert.
\subsubsection{Monotone Konvergenz}


\begin{Theorem}
Eine monotone Folge ist genau dann konvergent, wenn sie beschränkt ist.
\end{Theorem}

\begin{Beweis}
\end{Beweis}

Viel besser zu verstehen, wenn man zwei Fälle unterscheidet:

\begin{Theorem}
$$\exists\, S\in\R \quad \exists \,n_0\in\N \quad \forall n\geq n_0\,:\, a_n\leq a_{n+1}\; \land \; a_n\leq S$$
$$\Rightarrow \exists\, g\in\R \,:\, \lim\limits_{n\to\infty}a_n=g\;\land\; g\leq S $$
 \begin{center}und\end{center}
$$\exists \, s\in\R \quad\exists \, n_0\in\N \quad \forall n\geq n_0\,:\, a_n\geq a_{n+1}\; \land \;a_n\geq s$$
$$\Rightarrow \exists \, g\in\R \,:\, \lim\limits_{n\to\infty}a_n=g\;\land\; g\geq s$$
\end{Theorem}

	\underline{Wörtlicch:}
\begin{itemize}
\item Eine monoton \textbf{wachsende} Folge $(a_n)$ ist genau dann \textbf{konvergent}, wenn sie nach \textbf{oben beschränkt} ist. Ihr Grenzwert $g$ ist kleiner oder gleich der oberen Schranke $S\in\R$.
\item  Eine monoton \textbf{fallende} Folge $(a_n)$ ist genau dann \textbf{konvergent}, wenn sie nach \textbf{unten beschränkt} ist. Ihr Grenzwert $g$ ist größer oder gleich der oberen Schranke $s\in\R$.
\end{itemize}

\subsubsection{Divergenz}
\begin{Definition}
Eine Folge $(a_n)$, die keinen Grenzwert $g\in\R$ besitzt (nicht kovergiert), wird \textbf{divergent} genannt.\\\\
Kann man ihr trotzdem einen Grenzwert wie $\pm\infty$ zuordnen ist sie \textbf{bestimmt divergent}.\\
Besitzt die Folge überhaupt keinen Grenzwert, so heißt sie \textbf{unbestimmt divergent}.
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
Man nennt einen Grenzwert $g=+\infty$ oder $g=-\infty$ einen \textbf{uneigentlichen Grenzwert}.
\end{Bemerkung}


\subsubsection{Epsilon-n0-Definition}
\begin{Definition}
$$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=g \ \Leftrightarrow\ \forall  \epsilon > 0\quad \exists\, n_0 \in\N \quad \forall n\geq n_0\,:\, |a_n-g|<\epsilon$$
\end{Definition}
\subsubsection{Grenzwertsätze}


Die Grenzwertsätze führen die Grenzwerte komplizierter Folgen auf einfachere Grenzwertbetrachtungen bekannter Folgen zurück.\\
\begin{Theorem}
\end{Theorem}
