\chapter{Funktionsuntersuchung}

Die \textbf{Analysis} (griechisch  anÃ¡lysis, deutsch "`Aufl"osung"') ist ein Teilgebiet der Mathematik.  Die Untersuchung von reellen und komplexen Funktionen hinsichtlich Stetigkeit, Differenzierbarkeit und Integrierbarkeit z"ahlt zu den Hauptgegenst"anden der Analysis. Die hierzu entwickelten Methoden sind in allen Natur- und Ingenieurwissenschaften von groÃŸer Bedeutung.\\

\section{Stetigkeit}

\begin{Definition}
Eine Funktion ist stetig an der Stelle $x_{0}$, wenn:
\begin{enumerate}
\item $x_{0}\in D$
\item $\lim\limits_{x \rightarrow x_{0}} {f(x)}$ existiert
\item $\lim\limits_{x \rightarrow x_{0}^{\pm}} {f(x)}=f(x_{0})$\\
\end{enumerate}
\end{Definition}
Stetigkeit ist eine lokale Eigenschaft. Die Funktion $f$ hei"st dann stetig, wenn sie an jeder Stelle ihrer Definitionsmenge stetig ist.

\begin{Bemerkung}
Ist $f$ stetig und $I\subset \R$ ein reelles Intevall, dann ist $f(I)$ ebenfalls ein Intervall. Ist $f$ zudem streng monoton, so ist die Umkehrfunktion $f^{-1}$ ebenfalls stetig.
\end{Bemerkung}

\begin{Bemerkung}
Stetige Funktionen haben sehr angenehme Eigenschaften, die intuitiv mit der ''Definition'' des Stiftes, welcher beim Zeichnen des Funktionsgraphen nicht angehoben wird, im Zusammenhang stehen.\\
\\
So sagt der \textbf{Zwischenwertsatz} aus, dass eine reelle, im Intervall $[a;b]$ stetige Funktion $f$ jeden Wert zwischen $f(a)$ und $f(b)$ ainnimmt.\\
Haben $a$ und $b$ zudem verschiedene Vorzeichen, so verspricht der Zwischenwertsatz mindestens eine Nullstelle von $f$ in diesem abgeschlossenen Intervall. Dieser Sonderfall ist als \textbf{Nullstellensatz} von Bolzano bekannt.
\end{Bemerkung}

\begin{Definition}
Zwischenwertsatz:\\
Ist $f:[a;b]\Rightarrow$ eine stetige reelle Funktion die auf einem Intervall definiert ist, dann existiert zu \textbf{jedem} $s \in [f(a);f(b)]$ bzw. $[f(b);f(a)]$ (vom Vorzeichen der Funktionswerte abh"angig) \textbf{ein} $c \in [a;b] $ mit $f(c)=s$
\end{Definition}

\subsubsection{Stetige Fortsetzungen}

beim Vereinfachen von gebrochenrationalen Funktionen ist Vorsicht geboten, denn eine hebbare Definitionsl"ucke ''aufzuheben'' ver"andert den Definitionsbereich der Funktion. Die daraus resultierende Funktion wird \textbf{stetige Fortsetzung} genannt.



\section{Differenzierbarkeit}

\begin{Definition}
Eine Funktion ist differenzierbar an der Stelle $x_{0} \in D$, wenn der beitseitige Grenzwert des Differenzenquotienten f"ur $h\rightarrow 0$ existiert. Anschaulich soll Die Funktion links und rechts des $x_{0}$ die selbe Ableitung haben. \\
\\
$\lim\limits_{h \rightarrow 0^{+}} {\dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0})}{h}} = \lim\limits_{h \rightarrow 0^{-}} {\dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0})}{h}} =f'(x_{0})$\\
\\
Dieser Grenzwert ist die \textbf{Ableitung} von $f$ an der Stelle $x_{0}$.\\
Die Funktion hei"st differenzierbar, wenn sie $\forall x \in D$ differenzierbar ist.\\
\end{Definition}
\\
Die Funktion $f(x)=|x|$ ist nicht differenzierbar, da bei der Stelle $x_{0}=0$ der linksseitige Grenzwert des Differenzenquotienten ($\lim\limits_{h \rightarrow 0^{-}}{f'(x_{0})=-1}$) nicht mit dem rechtsseitigen Grenzwert (1) "ubereinstimmt.\\

\subsection{Zusammenhang zwischen Stetigkeit und Differenzierbarkeit}

Ist eine Funktion $f$ an der Stelle $x_{0}$ differenzierbar, so ist sie an dieser Stelle auch stetig.
Die Umkehrung gilt erst einmal nicht, aber es gibt eine verneinende Aussage: Ist $f$ an der Stelle $x_{0}$ nicht stetig, so ist sie hier auch nicht differenzierbar.\\

Ist eine Funktion differenzierbar und ist ihre Ableitung zus"atzlich stetig, dann wird sie \textbf{Stetig differenzierbar} genannt. 

\section{Ableitungsregeln}


Ein Ableitungswert gibt die Steigung an einem bestimmten Punkt an. Im Allgemeinen und zum Beweisen wird der Differentenquotient ben"otigt, um eine Ableitungsfunktion zu definieren, es geht aber in vielen F"allen schneller.

\subsection{Produktregel}
\begin{Definition}
Sind die Funktionen $u$ und $v$ an der Stelle $x_{0}$ $\in$ $D$ differenzierbar, dann ist die Funktion $f(x)=u(x)\cdot v(x)$ bei $x_{0}$ auch differenzierbar und es gilt: \\
\\
$f'(x0) = u'(x_{0})v(x_{0})+u(x_{0})v'(x_{0})$\\
\end{Definition}
\begin{Beweis}
$
\begin{array}{rcl}
\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0})}{h}} & = & \lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{u(x_{0})v({x_{0}+h)-u(x_{0})v(x_{0})}}{h}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{u(x_{0}+h)v(x_{0}+h)\textcolor{red}{-u(x_{0})v(x_{0}+h)+u(x_{0})v(x_{0}+h)}-u(x_{0})v(x_{0}) }{h}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{u(x_{0}+h)v(x_{0}+h)-u(x_{0})v(x_{0}+h)}{h}} + \lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{u(x_{0})v(x_{0}+h)-u(x_{0})v(x_{0})}{h}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {v(x_{0}+h)\dfrac{u(x_{0}+h)-u(x_{0})}{h}} \lim\limits_{h \rightarrow 0} {u(x_{0})\dfrac{v(x_{0}+h)-v(x_{0})}{h}}\\
&=& v(x_{0})\lim\limits_{h \rightarrow 0}{\dfrac{u(x_{0}+h)-u(x_{0})}{h}} +u(x_{0}) \lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{v(x_{0}+h)-v(x_{0})}{h}}\\
&=& u'(x_{0})v(x_{0}) - u(x_{0})v'(x_{0})
\end{array}
$
\end{Beweis}

\subsection{Quotientenregel}
\begin{Definition}
Sind die Funktionen $u$ und $v$ an der Stelle $x_{0}$ $\in$ $D$ differenzierbar, dann ist die Funktion $f(x)=\frac{u(x)} {v(x)}$ bei $x_{0}$ auch differenzierbar und es gilt: \\
\\
$f'(x_{0})=\frac{u'(x_{0})\cdot v(x_{0})-u(x_{0})\cdot v'(x_{0})}{v^2(x_{0})}$\\
\end{Definition}
\begin{Beweis}
$
\begin{array}{rcl}
\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0})}{h}}&=& \lim\limits_{h \rightarrow 0} { \dfrac{ \dfrac{u(x_{0}+h)} {v(x_{0}+h)}- \dfrac{u(x_{0})}  {v(x_{0})}}  {h}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{\dfrac {u(x_{0}+h)}{v(x_{0}+h)}-\dfrac {u(x_{0})} {v(x_{0})}}   {h}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac {\dfrac{  u(x_{0}+h)v(x_{0})}{v(x_{0}+h)v(x_{0})}   -\dfrac{u(x_{0})v(x_{0}+h)}{v(x_{0})v(x_{0}+h))}} {h}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac     {u(x_{0}+h)v(x_{0})-u(x_{0})v(x_{0}+h)}    {v(x_{0}+h)v(x_{0})h }}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac {u(x_{0}+h)v(x_{0}) \textcolor{red}{-u(x_{0})v(x_{0})} -u(x_{0})v(x_{0}+h) \textcolor{red}{+u(x_{0})v(x_{0})}}  {v(x_{0}+h)v(x_{0})h}   }\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac   {\dfrac{u(x_{0}+h)v(x_{0})-u(x_{0})v(x_{0})}{h}  -   \dfrac{u(x_{0})v(x_{0}+h)-u(x_{0})v(x_{0})} {h} }    {v(x_{0}+h)v(x_{0})}}\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} { \dfrac     {\dfrac{u(x_{0}+h)-u(x_{0})}{h} v(x_{0})  -   u(x_{0}) \dfrac   {v(x_{0}+h)-v(x_{0})}  {h}  }         {v(x_{0}+h)v(x_{0})}     }\\
&=&\lim\limits_{h \rightarrow 0} { \dfrac  {\lim\limits_{h \rightarrow 0} {\dfrac{u(x_{0}+h)-u(x_{0})}{h}   }v(x_{0})  - u(x_{0}) \lim\limits_{h \rightarrow 0} { \dfrac{ v(x_{0}+h-v(x_{0})}{h}   }  }      {v(x_{0})v(x_{0})}}    \\
&=& { \dfrac{u'(x_{0})v(x_{0})-u(x_{0})v'(x_{0})} {(v(x_{0}))^2}    }\\
\end{array}
$
\end{Beweis}

\subsection{Kettenregel}
\begin{Definition}
Die Funktion $v$ sei an der Stelle $x_{0}$ differenzierbar und die Funktion $u$ an der Stelle $v(x_{0})$. Dann ist die Funktion $f=u\circ v$ mit der Gleichung $f(x)= u(v(x))$ an der Stelle $x_{0}$ differenzierbar. Es gilt:\\
\\
$f'(x_{0})=v'(x_{0})\cdot u'(v(x_{0}))$
\end{Definition}

\subsection{Tangente und Normale}
\begin{Definition}
Ist die Funktion $f$ differenzierbar an der Stelle $x_{0}$, dann hat die \textbf{Tangente} an dem Graphen von $f$ die Steigung $a=f'(x_{0})$ und den Y-Achsenabschnitt $b=-f'(x_{0})\cdot x_{0}+f(x_{0})$. Daraus ergibt sich die Tangentengleichung:\\
\\
$T_{x_{0}}(x)=f'(x_{0})\cdot (x-x_{0})+f(x_{0}) $ \\
\end{Definition}
\\
Eine Merkhilfe dazu ist das Wort "`Fuxufu"', wobei "`u"' dem $x_{0}$ entspricht.\\
\\
Die \textbf{Normale} an der Stelle $x_{0}$ bezeichnet die Gerade, die genau senkrecht zur Tangente steht und diese im Ber"uhrpunkt des Graphen schneidet.\\
\\
$N_{x_{0}}(x)=\frac{1}{f'(x_{0})}\cdot (x-x_{0})+f(x_{0})$\\


\section{Vollst"andige Funktionsuntersuchung}


\subsection{Definitionsbereich}

Am Anfang muss der Definitionsbereich angegeben werden, um eventuelle Divisionen durch null zu vermeiden. Man achte dabei auch auf hebbare Definitionsl"ucken (siehe ''Stetigkeit'') \\


\subsection{Achsenschnittpunkte}

Es gibt zwei Arten von Achsenschnittpunkten:
\begin{enumerate}
\item X-Achsenschittpunkte (Nullstellen), die man mit $f(x)=0$ herausfindet
\item Y-Achsenschnittpunkt, den man durch einsetzen bekommt: $f(0)$ \\
\end{enumerate}

\subsection{Symmetrie}

\subsubsection{Y-Achsensymmetrie}

Durch L"osung der Gleichung $f(x)=f(-x)$ findet man heraus ob die Funktion achsensymmetrisch ist.\\
Zudem ist die Funktion dann achsensymmetrisch, wenn nur gerade Exponenten vorhanden sind.\\
Die Funktion nennt man \textbf{gerade}.\\

\subsubsection{Symmetrie zum Origo}

Durch L"osung der Gleichung $f(x)=-f(-x)$ findet man heraus ob die Funktion punktsymmetrisch ist.\\
Zudem ist die Funktion dann punktsymmetrisch, wenn nur ungerade Exponenten vorhanden sind.\\
Die Funktion nennt man \textbf{ungerade}.\\


\subsubsection{Symmetrie zu einem beliebigen Punkt}
\begin{Definition}
Symmetrie zu einem Punkt liegt vor, wenn f"ur den Punkt $P(x_{0}|y_{0})$ gilt:\\
\\
$f(x_{0}+h)-y_{0}=-f(x_{0}-h)+y_{0}$
\end{Definition}
\begin{Beispiel}
\\
$f(x)=\frac{x}{x-1}$\\
\\
Aus dem Schnittpunkt der Asymptoten kann man vermuten, dass $f(x)$ achsensymmetrisch zum Punkt $P(1|1)$ ist.\\
\\
$\left. \begin{array}{rcl}
\Rightarrow f(x_{0}+h)-y_{0}=\frac{1+h}{1+h-1}-1=\frac{1}{h}\\
\\
\Rightarrow -f(x_{0}-h)+y_{0}=-[\frac{1-h}{1-h-1}+1]=\frac{1}{h}\\
\end{array}\right\} \frac{1}{h}=\frac{1}{h}$ Die Funktion $f$ ist zu $P$ symmetrisch.\\
\end{Beispiel}


\subsection{Grenzwerte}

\begin{Definition}
Das Symbol $\lim\limits_{x \rightarrow x_{0}}f(x)$ mit $x_{0} \in \overline{\R}$ ($\pm \infty$ eingeschlossen) bezeichnet den Limes der reellen Funktion $f:D\rightarrow \R$ f"ur den Grenz"ubergang von $x$ gegen eine Stelle $x_{0}$, wobei $x_{0}$ nicht umbedingt in der Definitionsmenge von $f$ enthalten sein muss.\\
\\
Eine Zahl $g \in \overline{\R}$ ist der Grenzwert einer Funktion $f:D\rightarrow \R$ f"ur $x\rightarrow x_{0}$, falls f"ur jede Folge $(a_{n})_{n\in \N}$ mit Folgegliedern aus $D$ und Grenzwert $x_{0}$ die Folge $(f(a_{n}))_{n\in \N}$ den Grenzwert $g$ hat.
\begin{center}
$\lim\limits_{x \rightarrow x_{0}}f(x) = g $\quad $\Leftrightarrow$ \quad $\forall (a_{n})_{n\in \N}$ mit $\lim\limits_{n \rightarrow \infty}a_{n}=x_{0} : \lim\limits_{n \rightarrow \infty}f(a_{n})=g$
\end{center}
\end{Definition}

\subsection{Asymptoten}

Eine Asymptote ist eine Gerade oder Kurve, die sich dem Graphen einer Funktion immer weiter ann"ahert. Dabei unterscheidet man verschiedene F"alle:\\
\begin{Definition}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Senkrechte Asymptote}: Hat $f$ an der stelle $x_{0}$ eine Polstelle, und gilt:\\
\indent \qquad $\lim\limits_{x \rightarrow x_{0^{+}}} f(x) = \pm \infty$\\
dann ist die Gerade $x=x_{0}$ eine senkrechte Asymptote von $f$.\\
\item \textbf{Waagerechte Asymptote}: Konvergiert $f$ f"ur $x\rightarrow \infty$ gegen eine reelle Zahl $g\in \R$, das hei"st $\indent \qquad\lim\limits_{x \rightarrow x_{0^{+}}}{f(x)}=g$.\\
Die Gerde $y=g$ ist die \textbf{waagerechte} Asymptote von $f$. Das Gleiche gilt f"ur $\lim\limits_{x \rightarrow -\infty}$.\\
Bei gebrochenrationalen Funktionen ist dies der Fall, wenn der Z"ahlergrad kleiner (dann ist $g=0$) oder gleich dem Nennergrad $m$ ist.\\
\item \textbf{Schr"age Asymptote}: Sie ist eine Gerade ($g:\R \rightarrow \R$), der sich $f$ mit $|x|\rightarrow \infty$ beliebig ann"ahert:\\
\indent \qquad$\lim\limits_{x \rightarrow \infty}{[f(x)-g(x)]}=0$ oder $\lim\limits_{x \rightarrow -\infty}{[f(x)-g(x)]}=0$\\
Bei einer gebrochenrationalen Funktion ist der ''Fehlergrad'', das hei"st der Abstand von $g$ zu $f$ durch den Rest der Polynomdivision von Z"ahler mit Nenner gegeben.\\
\item \textbf{Asymptotische Kurven} Indem man in der Definition der schr"agen Asymptote auch Polynome zul"asst, erh"alt man N"aherungskuven, die die gleiche Limesbedingung erf"ullen m"ussen:\\
\indent \qquad$\lim\limits_{x \rightarrow \infty}{[f(x)-P(x)]}=0$ oder $\lim\limits_{x \rightarrow -\infty}{[f(x)-P(x)]}=0$\\
Diese begegnen einen bei gebrochenrationalen Funktion mit $n>m+1$.\\
\end{enumerate}
\end{Definition}

\subsection{Monotonie}

\begin{Definition}
Eine stetige Funktion $f$ mit $a,b\in I \subset D_{f}$ ist :\\
\begin{enumerate}
\item ... auf dem Intervall $I$ monoton wachsend, wenn $\forall a < b: f(a)\leq f(b)$ 
\item ... auf dem Intervall $I$ monoton fallend, wenn $\forall a < b: f(a) \geq f(b)$ \\
\end{enumerate}
Wenn die Ordnungsrelation strikt sind, dann wird die Funktion als \textbf{streng monoton} bezeichnet.\\
Die Funktion $f$ hat eine Ableitungsfunktion $f'$. Falls $f$...
\begin{enumerate}
\item monoton wachsend auf $I$ ist, dann ist $f'(x)\geq0$, \quad $\forall x \in I$
\item monoton fallend auf $I$ ist, dann ist $f'(x)\leq0$, \quad $\forall x \in I$
\item konstant auf $I$ ist, dann ist $f'(x)=0$, \quad $\forall x \in I$
\end{enumerate}
Beim Aufstellen der Monotonietabelle sind Definitinsl"ucken zu beachten.\\
\\
Es handelt sich dabei um eine Tabelle, die die Definitionsmenge in Intervalle mit monotonen Steigungsverhalten unterteilt wird. Das Monotonieverhalten ver"andert sich an Extrem- oder Polstellen.\\
\end{Definition}
\begin{Bemerkung}
$f$ sei eine Funktion...
\begin{description}
\item[$\bullet$] dann ist die Zahl $S$ obere Schranke, wenn $\forall x : f(x)\leq S$. $f$ hei"st in diesem Fall nach oben beschr"ankt. Die in diesem Fall kleinstm"ogliche Zahl wird \textbf{Supremum} genannt: sup$f$
\item[$\bullet$] dann ist die Zahl $s$ untere Schranke, wenn $\forall x : f(x) \geq s$. $f$ ist in diesem Fall nach unten beschr"ankt. Die in diesem Fall gr"o"stm"ogliche Zahl wird \textbf{Infimum} genannt: inf$f$
\end{description}
\end{Bemerkung}
\subsection{Extremstellen}

\subsection{Wendestellen}

\subsection{Umkehrbarkeit}


\\
\\
\begin{Definition}
Sei $f$ eine Funktion mit $f:D_{f}\mapsto W_{f}$ mit $x\mapsto y$, dann ist die Funktion genau dann eindeutig umkehrbar, wenn es zu jedem $y \in W_{f}$ \textbf{genau ein} $x \in D_{f}$ existiert. \\ \\
Wenn diese Funktion umkehrbar ist, dann existiert auch eine Umkehrfunktion $\overline{f}(x)$ die jedem $x \in W_{f}$ genau ein $y\in D_{f}$ zuordnet, analog zur Funktion, nur andersrum, also mit $y\mapsto x$\\
\\Es gilt: \qquad $D_{\overline{f}} = W_{f}}$ \qquad und \qquad $W_{\overline{f}}=D_{f}$
\end{Definition}

\begin{Bemerkung}
Es gibt viele Funktionen die nicht in ihren vollst"andigen Definitionsmengen umkehrbar sind, zum Beispiel $x^n$ mit $n$ als gerade Zahl, $\sin(x), \tan(x)$, und viele mehr.  Hier beschr"ankt man die Funktion auf ein bestimmtes Intervall, um sie umkehren zu k"onnen.\\ \\
Die Funktion $f(x)=x^2$ mit $D_{f}=\R$ und $W_{f}=\R_{0}^{+}$ hat f"ur $y=4$ zwei Urbilder: $-2$ und $2$. Schr"ankt man die Funktion auf $D_{f}=\R_{0}^{+}$, ist sie umkehrbar und die Umkehrfunktion lautet $\overline{f}(x)=\sqrt{x}$\\
\end{Bemerkung}\\ \\ \\

\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
\begin{Bemerkung}
Anschaulich ist eine Umkehrfunktion eine Axenspiegelung entlang der Winkelhalbierende am Ursprung, also dem Funktionsgraphen von $f(x)=x$
\end{Bemerkung}
\begin{Beispiel}
Die Funktion $f(x)=x^2$ mit $D_{f} = \R_{0}^{+}$ ist umzukehren. Leichtes Spiel...\\ \\
\begin{array}{rcccccl}
$\Rightarrow $& $y$ &$ = $&$ x^2$\\
$\Leftrightarrow $&$ x $&$ = $&$ \sqrt{y}$ &\quad \small { \textit{Variablen tauschen}}\\
$\Leftrightarrow $&$ y $&$ = $&$ \sqrt{x}$\\
$\Rightarrow $&$ \overline{f}(x)$&$=$&$\sqrt{x}$\\

\end{array}
\end{Beispiel}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
\definecolor{ffvvqq}{rgb}{1.,0.3333333333333333,0.}
\definecolor{qqttcc}{rgb}{0.,0.2,0.8}
\definecolor{ttqqqq}{rgb}{0.2,0.,0.}
\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.7529411764705882,0.7529411764705882,0.7529411764705882}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.7cm,y=0.7cm]
\draw [color=cqcqcq,, xstep=1.4cm,ystep=1.4cm] (-3.,-3.8) grid (7.8,5.8);
\draw[->,color=black] (-3.,0.) -- (7.8,0.);
\foreach \x in {-2.,2.,4.,6.}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-3.8) -- (0.,5.8);
\foreach \y in {-2.,2.,4.}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-3.,-3.8) rectangle (7.8,5.8);
\draw[line width=0.4pt,color=ttqqqq,smooth,samples=100,domain=-3.0:7.8] plot(\x,{(\x)});
\draw[line width=2.pt,color=qqttcc,smooth,samples=100,domain=-3.0:7.8] plot(\x,{(\x)^(2.0)});
\draw[line width=1.2pt,color=ffvvqq,smooth,samples=100,domain=2.4000001559384112E-8:7.8] plot(\x,{sqrt((\x))});
\draw[line width=1.2pt,dash pattern=on 3pt off 3pt,color=ffvvqq,smooth,samples=100,domain=2.4000001559384112E-8:7.8] plot(\x,{0-sqrt((\x))});
\draw (2.4867074111243883,-0.32603907695652323) node[anchor=north west] {$p \left(x \right) \, = \,-\sqrt{x}$};
\draw (2.8429337294434633,1.8367635699807134) node[anchor=north west] {$h \left(x \right) \, = \,\sqrt{x}$};
\draw (-2.958466311752897,1.0734214592969828) node[anchor=north west] {$g \left(x \right) \, = \,x^{2}$};
\begin{scriptsize}
\draw[color=ttqqqq] (-5.4774952770092105,-5.504043061094496) node {$f$};
\draw[color=qqttcc] (-1.635339986567762,4.164957007566092) node {$g$};
\draw[color=ffvvqq] (1.6215863523494927,1.0352543537627963) node {$h$};
\draw[color=ffvvqq] (1.5706968783039106,-0.669543026764202) node {$p$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}


\subsection{Beispiel}

$f(x) = \dfrac{4x^2 -8x +4}{2x-1} = \dfrac{(2x-2)^2}{2x-1}$ \qquad \qquad $D_{f}=\R \backslash \{ \frac{1}{2} \}$ \\ \\ \\
$f'(x) = \dfrac{(8x-8)(2x-1)-(4x^2-8x+4)(2)}{(2x-1)^2} = \dfrac{16x^2-8x-16x+8-8x^2+16x-8}{4x^2-4x+1} = \dfrac{8x^2-8x}{(2x-1)^2}$\\ \\ \\
\begin{array}{rcccl}
$f''(x) $ &$ = $&$ \dfrac{\textcolor{red}{(16x-8)}(4x^2-4x+1)-(8x^2-8x)\textcolor{red}{(8x-4)}}{(\textcolor{red}{(2x-1)}^2)^2}$\\ \\
& $=$ & $\dfrac{\cancel{(2x-1)}\cdot 8 \cdot (4x^2-4x+1) - (8x^2-8x)\cdot 4 \cdot \cancel{(2x-1)}}{(2x-1)^{\cancel{4} 3}}$ & $=$ & $\dfrac{8}{8x^3-12x^3+6x-1} $\\
\end{array}

\subsubsection{Achsenschnittpunkte}

\underline{Bestimmung der Nullstelle(n):} \\ 

\begin{array}{rcccl}
$\Rightarrow    &    f(x)    &    =    &    0 & D=\R \backslash \{ \frac{1}{2} \}$ \\
$\Leftrightarrow    &    \dfrac{(2x-2)^2}{(2x-1)}     &     =     &      0$\\
$\Leftrightarrow    &    2x-2     &     =     &     0$\\
$\Leftrightarrow    &    x      &    =     &     1   &  L = \{ 1 \} $    \\ 
\end{array}\\

Die Gleichung f"ur die senkrechte Asymptote lautet deshalb $x=1$ \\

\underline{Bestimmung des Y-Achsenabschnitts:} \\ \\
$\Rightarrow f(0) = \frac{4}{-1} = -4$ \\\\\\

\underline{Symmetrie:} \\ \\

Man kann anhand des GTR vermuten dass $f$ punktsymmetrisch ist. Dieser Symmetriepunkt $P_{0}$ l"asst sich entweder dort ablesen oder ist (h"aufig) den Schnittpunkt der Asymptoten. $P_{o}(\frac{1}{2}|-2)$\\

\begin{array}{rccl}
$\Rightarrow & f(x_{0}+h)-y_{0} & = & f(\frac{1}{2} + h) +2 $\\ \\
$&&=&\dfrac{4(\frac{1}{2}+h)^2 -8(\frac{1}{2}-h) +4}{2(\frac{1}{2}+h)-1}+2$\\ \\
$&&=&\dfrac{4(\frac{1}{4} +h +h^2)-4 -8h +4}{2h} + \dfrac{4h}{2h}    $\\ \\
$&&=&\dfrac{1+4h+4h^2-8h+4h}{2h} = \dfrac{4h^2+1}{2h}\\ \\ \\
\end{array}

\begin{array}{rccl}
$\Rightarrow & -f(x_{0}-h)+y_{0} & = & -f(\frac{1}{2} - h) -2 $\\ \\
$&&=&-\dfrac{4(\frac{1}{2}-h)^2 -8(\frac{1}{2}-h) +4}{2(\frac{1}{2}-h)-1}-2$\\ \\
$&&=&-\dfrac{4(\frac{1}{4} -h +h^2)-4 +8h +4}{-2h} - \dfrac{4h}{2h}    $\\ \\
$&&=&\dfrac{1-4h+4h^2+8h-4h}{2h} = \dfrac{4h^2+1}{2h}\\ \\ 
\end{array}
Hiermit hat man die Punktsymmetrie von $f$ zu $P_{0}$ bewiesen.\\\\\\

\underline{Bestimmung der Grenzwerte der Funktion:} \\ \\

\lim\limits_{x \rightarrow x_{0^{+}}}






 

	\section{Funktionenscharen}


Erkl"arung:\\

\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
Eine \textbf{Funktionenschar} ist eine Menge von Funktionen, die neben der Variable auch noch einen ver"anderlichen Parameter im Funktionsterm enth"alt. Jedem Wert des Parameters ist ein Graph der Schar zugeordnet. Der Parameter, oft $a$, wird hierbei "uberall wie eine Konstante behandelt.\\
Der Punkt, den alle Graphen, unabh"angig von ihren Parametern, beinhalten, nennt man B"undel. Die Graphen einer
Funktionenschar bilden gemeinsam eine Kurvenschar.\\
Hier ist die Kurvenschar der Funktion\\ $f(x)=ax^3$. Sie verlaufen alle durch das B"undel $P(0|0)$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
\includegraphics[height=12\baselineskip]{kap3/BundelFunktionenscharen.eps}
\end{minipage}

\subsection{Beispiel}

\begin{tabular}{@{} *5l @{}}    \toprule
\emph{name} & \emph{foo} &&&  \\\midrule
Models    & A  & B  & C  & D  \\ 
 Model $X$ & X1 & X2 & X3 & X4\\ 
 Model $Y$ & Y1 & Y2 & Y3 & Y4\\\bottomrule
 \hline
\end{tabular}